.. _personal-pronouns:


Личные местоимения / Lične Zamenice
=======================================


.. csv-table:: Личные местоимения/Lične Zamenice
   :widths: 20, 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Лицо", "Единственное число", "Множественное число"

   1-е; ``ja``; ``mi``
   2-е; ``ti``; ``vi``
   3-е; ``On``, ``Ona``, ``Ono``; ``Oni``, ``One``, ``Ona``


.. seealso:: :ref:`biti`


.. _kratki-i-puni-oblik-zamenice:

Краткие и полные формы местоимений
---------------------------------------

Личные местоимения в родительном, дательном и винительном падежах имеют полную и краткую форму. Краткая форма является энклитикой и обладает всеми характеристиками энклитик.

.. seealso:: :ref:`enklitiki`

.. csv-table:: Личные местоимения в дательном падеже (кому?, чему?)
   :widths: 20, 30, 20, 30
   :delim: ;
   :header: "Местоимение", "Полное", "Краткое", "Перевод" 

   ja; ``meni``; ``mi``; мне
   ti; ``tebi``; ``ti``; тебе
   on/oni; ``njemu``; ``mu``; ему
   ona; ``njoj``; ``joj``; ей
   mi; ``nama``; ``nam``; нам
   vi; ``vama``; ``vam``; вам
   oni/one/ona; ``njima``; ``im``; им

.. note:: Краткая форма используется по умолчанию. Полная форма используется только:

 * В начале предложения
 * После предлога
 * При выделение/подчеркивании (Hvala vam. Hvala **vama**!)
